%\input{main}
%\teachermode
%\printtrue
%\begin{document}
%\printtask{
%\setphysstyle{ЛФШ 2022}{Эксперимент №3}{11 класс}
\section{Маятник Максвелла}

\textbf{Задание:}

В этом эксперименте необходимо исследовать влияние силы сопротивления воздуха на маятник Максвелла.

\begin{enumerate}
    \item Закрепите верхний гвоздь на краю стола с помощью скотча и запускайте маятник Максвелла. Найдите
        зависимость высоты $h$ оси маятника от времени $t$. Постройте график полученной зависимости.
    \item Во время вращения на маятник действует сила сопротивления воздуха. Её момент пропорционален
        квадрату угловой скорости.
        $$
        M_{F_\text{тр}} = - \alpha \omega ^2
        $$
        Из полученных данных найдите коэффициент пропорциональности $\alpha$. 
    \item Найдите момент инерции маятника Максвелла $I$.
\end{enumerate}



\medskip

\textbf{Оборудование:}

Маятник Максвелла массы $m = (23 \pm 2) \unit{г}$, линейка, секундомер, миллиметровая бумага, скотч.

\Jrcomment{Многие выводили момент инерции маятника интегрируя уравнение $$I\beta = m g R - \alpha w^2, $$ подставляя найденную из предыдущих пунктов $\alpha$ и беря время равноускоренного движения в начале, кто-то построил график $h(t^2)$ для первых 4с падения маятника, где он движется равноускоренно, но чаще все подгоняли под прямую график h(t), не думая о параболе в начале. }
%\end{document}